\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
% \usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{alltt}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color, colortbl}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
  \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
  \lstKV@SwitchCases{#1}%
  {none:\\%
    left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
    right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
        \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
  }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,70,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
  \setlength{\fboxsep}{0pt}%
  \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
    \node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

% \setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
% \setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
% \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
% \setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

% \addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
% \usebeamerfont{footline}%
% \usebeamercolor[fg]{footline}%
% \hspace{1em}%
% \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
% }

\def\envbox#1#2#3#4{
  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
    \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
    \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
    \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
  \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\remark#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Remark}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\cexemple#1{\envbox{seegreen3}{Exemple}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}

\newcommand{\xpath}[1]{\textcolor{corange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\hl}[1]{\colorbox{seagreen}{\strut #1}}

\setlength{\fboxsep}{0pt}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\NewEnviron{exemple}{\cexemple{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM4 -- XPath}
\def\authorslist{}

\author[Lucas Pastor]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
  language=xml,
  tabsize=4,
  frame=tb
  rulesepcolor=\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue}\bf,
  % commentstyle=\color{OliveGreen},
  % stringstyle=\color{red},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  % linebackgroundsep=0.43em,
  % linebackgroundwidth=24em,
  basicstyle=\footnotesize,
  literate={-}{-}1,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstdefinelanguage{XML}
{%
  columns=fullflexible,
  % basicstyle=\rmfamily,
  commentstyle=\color{gray},
  morestring=[s]{"}{"},
  morecomment=[s]{?}{?},
  morecomment=[s]{!--}{--},
  morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
  moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
  identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
  moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
  stringstyle=\color{blue}
}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
  \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\vfuzz=12pt
\hfuzz=2.51pt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% Exemple inclusion fichier source. %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
% \def\fichier{fichiers/maisons-correction.xsd}

% \def\fline{5}
% \def\lline{24}


% \only<1>
% {%
% \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{2}},firstline=\fline, lastline=\lline,
% firstnumber=\fline]{\fichier}
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   

\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \titlepage%
\end{frame}

\begin{frame}{Données et requêtes}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{tabular}[]{lll}
        \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Produit} }\\
        {\tt produit} & {\tt nom} & {\tt prix}\\
        \hline
        0 & pommes & 5 \\
        1 & poires & 6
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \texttt{SELECT nom FROM Produit WHERE prix < 6}
    \end{column}
  \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Données et requêtes}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/arbre.png}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \textbf{Comment faire une requête ?}
    \end{column}
  \end{columns}
  \end{frame}

\begin{frame}{XPath}
  \titre{Introduction}

  \begin{itemize}
  \item \cemph{XPath} est un langage de requête de navigation dans les documents XML.
  \item Il permet de \cemph{selectionner des nœuds} d'un document XML.
  \item XPath est le langage de base pour \cemph{XSLT} ou \cemph{XQuery}, qui permettent de \cemph{transformer} les documents XML.
  \end{itemize}

  \medskip%

  La navigation est permise par la description de \cemph{chemins} dans les arbres XML.

  \medskip%

  XPath peut aussi être utilisé pour effectuer certaines opérations sur les
  données XML, par exemple comme des sommes, arrondis, et autres opérations
  élémentaires \dots sur les nombres, chaînes de caractères et valeurs
  booléennes.

  \medskip%

  \begin{exemple}

    \begin{itemize}
    \item 
      \xpath{2 * 3} est une expression XPath, composée uniquement d'une expression arithmétique.

    \item
      \xpath{//*[@msg="Hello World"]} est une expression XPath, faisant référence à
      un chemin dans un arbre XML.
    \end{itemize}

  \end{exemple}


\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Arbre XML pour XPath}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/xpath-document.png}
    \end{column}
    \begin{column}{.55\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/xpath-document.xml}
    \end{column}
  \end{columns}
  \begin{block}
    \only<1>{Le nœud racine de l'arbre XML est le nœud spécial \cemph{document}.}

  \end{block}
  \only<2>{
      Chaque noeud a un \cemph{type} parmi:
      \begin{itemize}
      \item \cemph{document} pour la racine de l'arbre
      \item \cemph{element} pour un noeud élément (avec une balise)
      \item \cemph{attribute} pour l'attribute d'un élément 
      \item \cemph{comment} pour un commentaire
      \item \cemph{text} pour du texte
      \end{itemize}
    }
    \only<3>{
      Le \cemph{nom} des attributs est leur clé et celui des élément est leur balise. Les autres noeuds n'ont pas de nom.

      \medskip

      La \cemph{chaîne de caractères d'un noeud} est définie par:
      \begin{itemize}
      \item leur valeur, pour les noeuds commentaire, texte et attribut,
      \item la concaténation de la valeur des noeuds texte sous-jacent, pour les autres noeuds. 
      \end{itemize}
    }
    \only<4>{
      Tous les noeuds à part le noeud document ont un parent unique défini naturellement 

      \medskip

      Par contre à l'inverse, les enfants d'un noeud sont tous les noeuds sous ce noeud à l'exception des noeuds attribut.
    }
\end{frame}


\begin{frame}
  \titre{Expression XPath}

  Une expression XPath est de la forme : \kword{[/]étape$_1$/étape$_2$/\dots/étape$_n$}.

  \medskip

  A propos du caractère \kword{/}
  \begin{itemize}
  \item En première position d'une expression, il fait référence au noeud document,
  \item dans le reste de l'expression, il sert de séparateur des étapes.
  \item Une expression commençant \kword{/} est dite \cemph{enracinée},
  \item sinon elle est dite \cemph{relative} (au contexte).
  \end{itemize}

  \medskip%

  \begin{exemple}
    \begin{itemize}
    \item 
      \xpath{/child::A/child::B} est une expression absolue recherchant les
      nœuds éléments nommés \texttt{B}, étant enfants de la racine
      nommée \texttt{A}.

    \item
      \xpath{child::B/descendant::text()} est une expression relative
      recherchant les nœuds textes descendant de l'élément
      \texttt{B}, lui même étant enfant du nœud contexte actuel.

    \item
      \xpath{/child::A/child::B/attribute::id[.>2]} recherche tous les nœuds attributs
      nommés \texttt{id} d'une valeur strictement supérieure à 2,
      étant associé à un nœud \texttt{B} enfant de la racine
      \texttt{A}.
    \end{itemize}
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Analogie avec les chemins de fichiers}

  Chemin absolu: \\
  \texttt{user@host:/tmp\$ cd \xpath{/home/user/documents}}

  \medskip

  Chemin relatif: \\
  \texttt{user@host:/home/user\$ cd \xpath{documents}}

  \medskip
  Exploration de gauche à droite: \\
  \texttt{user@host:/\$ ls \xpath{home/*/documents}}\\


  \medskip

  Les \xpath{chemins} relatifs doivent être interprétés par rapport au contexte : \texttt{le dossier courant}.
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Évaluation de l'expression}

  Chaque étape $e_i$ est interprétée par rapport au contexte actuel. Le résultat
  qu'elle retourne est une liste de nœuds, qui devient le nouveau contexte.

  \medskip%

  Une étape $e_i$ est évaluée par rapport au contexte de l'étape $e_{i-1}$. Plus précisément :

  \begin{itemize}
  \item 
    Pour $i = 1$ (la première étape), si la requête est absolue le
    contexte est simplement la racine du document XML\@. Sinon, le
    contexte est déterminée par l'environnement.

  \item
    Pour $i > 1$, avec $\mathcal{N} = <N_1, N_2, \dots, N_n>$ le
    résultat de l'étape $e_{i-1}$, alors l'étape $e_i$ est évaluée
    successivement par rapport au contexte $(\mathcal{N}, N_j)$ pour
    tout $j \in [1, n]$.
  \end{itemize}

  \medskip%

  On obtient le résultat de l'étape $e_i$ en appliquant l'étape $e_i$ à partir de chaque noeud de la réponse de l'étape précédente $e_{i-1}$.
  
  \medskip
  Le résultat de l'expression XPath est l'ensemble de nœuds obtenu après
  avoir la toute dernière étape.

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Évaluation de \xpath{/child::A/child::B/attribute::att1}}

  \only<1>
  {%
    \xpath{\colorbox{white}{\strut /}child::A/child::B/attribute::att1}
  }

  \only<2>
  {%
    \xpath{\hl{/}child::A/child::B/attribute::att1}
  }

  \only<3>
  {%
    \xpath{\hl{/child::A}/child::B/attribute::att1}
  }

  \only<4>
  {%
    \xpath{\hl{/child::A/child::B/}attribute::att1}
  }

  \only<5>
  {%
    \xpath{\hl{/child::A/child::B/attribute::att1}}
  }


  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \only<2>
      {%
        Le \xpath{/} signifie que c'est une requête absolue. Nous sommes
        donc sur la racine.
      }

      \only<3>
      {%
        Après la racine du document, on récupère la racine XML.
      }

      \only<4>
      {%
        On cherche les nœuds \xpath{B} enfant de \xpath{A}. Ils forment le nouveau contexte.
      }

      \only<5>
      {%
        Enfin, on s'intéresse uniquement à l'attribut \xpath{att1}.
        Comme dans notre contexte il y avait deux nœuds \xpath{B},
        on récupère les attributs \xpath{att1} de chacun.
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-requete-1.pdf}
        \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
        \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=3]{\fichier}%
        \includegraphics<3>[scale=\echelle, page=4]{\fichier}%
        \includegraphics<4>[scale=\echelle, page=5]{\fichier}%
        \includegraphics<5>[scale=\echelle, page=6]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Propriétés des réponses et position}

  % Les résultats d'une expression XPath sont \cemph{sans redondance}, un noeud apparaît au plus une fois dans les résultats.

  \medskip

  Les résultats d'une \cemph{étape à partir d'un seul noeud} (contexte) sont \cemph{ordonnés}.

  \medskip
  Une étape peut retourner les résultats soit :
  \begin{itemize}
  \item \cemph{dans l'ordre} du document, c'est à dire, l'ordre préfixe de l'arbre, l'ordre d'un parcours en profondeur ou l'ordre de lecture d'un document XML,
  \item \cemph{dans l'ordre inverse} du document.
  \end{itemize}

  \medskip
  Dans l'exemple précédent, l'étape \xpath{child::B} étant dans l'ordre du document, elle retourne le noeud B de gauche avant celui de droite.

  \medskip

  À partir de cet ordre, on définit la \cemph{position} d'un noeud dans les réponses à une étape pour un contexte, qui est un entier allant de 1 au nombre de réponse.

  \medskip

  Dans l'exemple précédent, dans les réponses de l'étape \xpath{child::B}, le noeud B de gauche a pour position 1 et celui de droite a pour position 2.

  
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les étapes XPath}

  Le composant basique d'une expression XPath est \cemph{l'étape}.
  Une étape est de la forme : \textbf{\texttt{axe::test-nœud$[P_1][P_2]\dots[P_n]$}}
  où :

  \begin{itemize}
  \item 
    \kword{axe} : le nom de l'axe, qui indique la direction de l'étape, %L'axe par défaut est \xpath{child}, c'est à dire qu'on    \emph{explore} les nœuds enfants, on \emph{descend} donc dans l'arbre    XML.

  \item
    \kword{test-nœud} : le test indique quel type de nœuds doit être
    sélectionné suivant l'axe.

  \item
    {$\mathit{\mathbf{[P_1][P_2]\dots[P_n]}}$} : une liste de prédicats, qui filtre les noeuds en réponse. La liste des prédicats peut être vide.
  \end{itemize}

  \medskip%

  Une étape est évaluée par rapport à un contexte et retourne une liste ordonnée de nœuds.

  \medskip%

  \begin{exemple}
    \xpath{descendant::C[attribute::att1='1']} est une étape qui \emph{cherche} tous
    les nœuds éléments nommé \texttt{C}, descendant du nœud contexte
    actuel, possédant un attribut nommé \texttt{att1} ayant pour valeur 1.
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les axes}

  Un axe définit une \cemph{direction et une portée de recherche} à partir du contexte. Il détermine aussi \cemph{l'ordre des résultats} de l'étape.

  \begin{block}{Axes avant}
    \begin{itemize}
    \item
      \xpath{self} : le contexte actuel
    \item 
      \xpath{child} : enfants du contexte
    \item
      \xpath{attribute} : attributs du contexte
    \item
      \xpath{descendant} : descendants stricts du contexte
    \item
      \xpath{descendant-or-self} : descendants du contexte
    \item
      \xpath{following} : nœuds suivants 
    \item
      \xpath{following-sibling} : frères/sœurs suivants
  \end{itemize}
    
  \end{block}
\vspace{-.5em}
  \begin{block}{Axes inverses}
    \begin{itemize}
    \item
      \xpath{parent} :  parent du contexte
    \item
      \xpath{ancestor} : ancêtres stricts du contexte
    \item
      \xpath{ancestor-or-self} : ancêtres du contexte
    \item
      \xpath{preceding} : nœuds précédents 
    \item
      \xpath{preceding-sibling} : frères/sœurs précédents
  \end{itemize}
    
\end{block}
L'ordre de l'axe permet d'avoir en premier résultat les noeuds les plus proche du contexte.
\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{self}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

  Le contexte est le noeud en gris et les réponses sont numérotés par leur position.
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{child}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

  \begin{block}{}
  \textbf{Rappel:} les attributs ne sont pas considérés comme les enfants du noeud élément, qui les contient. Il faut utiliser l'axe \xpath{attribute} pour y accéder.

  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{descendant}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

% \begin{frame}
%   \def\axe{descendant}
%   \titre{Axe \xpath{\axe}}

%   \begin{center}
%   \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
%   \end{center}

% \end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{descendant-or-self}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{following}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

  Les noeuds suivants dans l'ordre préfixe, qui ne sont pas des descendants du contexte.
\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{following-sibling}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{parent}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{ancestor}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{ancestor-or-self}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{preceding}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \def\axe{preceding-sibling}
  \titre{Axe \xpath{\axe}}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/ex-\axe.png}%    
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Partition des axes}

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fichiers/partition-axe.png}%    
  \end{center}
  \textbf{Moyen mnémotechnique} : Les axes \xpath{preceding}, \xpath{ancestor}, \xpath{self}, \xpath{descendant} et \xpath{following} forment une partition des noeuds (à l'exception des attributs).
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Tests de nœud}

  \textbf{Rappel:} forme d'un étape XPath: \texttt{axe::test-nœud$[P_1][P_2]\dots[P_n]$}

  \medskip
  
  Un test de nœud sélectionne un ou plusieurs type de noeud sur l'axe. Il peut avoir l'une des formes suivantes :

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{node()} sélectionne n'importe quel nœud,

  \item
    \xpath{text()} sélectonne les nœuds texte,

  \item
    \xpath{comment()} sélectonne les noeuds commentaire,

  \item
    \xpath{*} : n'importe quel noeud ayant un nom (soit les noeuds élément ou attribut suivant l'axe).
  \item
    \xpath{A} : n'importe quel noeud ayant pour nom \xpath{A}.

  \end{itemize}

  \medskip%

  \begin{exemple}
    \begin{itemize}
    \item
      \xpath{child::a/child::node()} : sélectionne les nœuds enfants du nœud \texttt{a},
      lui même enfant du nœud courant.

    \item
      \xpath{/child::*} : sélectionne l'élément racine du document XML\@.
    \end{itemize}
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{child::D}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{child} signifie qu'on récupère
      tous les éléments ou nœuds textes enfants du
      nœud contexte.

      \medskip%

      \kword{Remarque} : un attribut possède un nœud parent (son
      élément associé), mais l'attribut n'est pas considéré comme un
      enfant de son parent.
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-1.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{parent::node()}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{parent} signifie que l'on récupère le parent du nœud
      contexte. Le test du nœud est soit un nom d'élément, soit \xpath{*}
      qui récupère tous les noms d'élément, soit \xpath{node()} qui récupère
      tous les types de nœud.

      \medskip%

      \xpath{..} est une abréviation pour \xpath{parent::node()}.
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-2.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{attribute::*}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{attribute} signifie que l'on récupère
      les attributs du nœud contexte. Le test du nœud est
      alors soit un nom d'attribut, soit \xpath{*} qui
      récupère tous les noms d'attribut.

      \medskip%

      \xpath{@*} est l'abréviation pour \xpath{attribute::*}.

    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-3.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{descendant::node()}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{descendant} récupère tous les nœuds descendants
      du nœud actuel, \kword{à l'exception} des attributs.
      Le test de nœud est soit un nom, soit \xpath{*}, soit
      \xpath{text()}, soit \xpath{node()}, soit \xpath{comment()}.

      \medskip%

      Le nœud actuel n'est pas retourné. Pour cela il faudrait utiliser
      \xpath{descendant-or-self}.
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-4.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{descendant::*}}

      \medskip%

      Ici tous les nœuds descendants sont retournés à l'exception des
      attributs \kword{et} des nœuds texte, étant donné que nous avons
      utilisé \xpath{*}, ce qui signifie que l'on cherche n'importe quel
      élément (et non pas n'importe quel nœud).

    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-5.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{ancestor::node()}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{ancestor} retourne tous les nœuds ancêtres, \kword{y
        compris} la racine du document. Le test de nœud est soit un nom
      d'élément, soit \xpath{*}, soit \xpath{node()}.

      \medskip%

      Le nœud actuel n'est pas retourné. Pour cela il faudrait utiliser
      \xpath{ancestor-or-self}.

    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-6.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{following::node()}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{following} récupère les nœuds suivants
      dans l'ordre de l'arbre XML par rapport au nœud courant.
      Les attributs ne sont pas sélectionnés.
      Le test de nœud est soit \xpath{*}, soit \xpath{text()},
      soit \xpath{node()}.

      \medskip%

      L'axe \xpath{preceding} récupère les nœuds précédents.
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-7.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples d'interprétation d'axe}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \xpath{\hl{following-sibling::node()}}

      \medskip%

      L'axe \xpath{following-sibling} récupère les nœuds frères/sœurs
      suivant dans l'ordre de l'arbre XML\@. En d'autre terme, cela
      retourne les suivants possédants le même parent que le nœud
      courant.

      \medskip%

      \xpath{preceding-sibling} permet d'obtenir les nœuds précédents
      possédant le même parent que le nœud courant.

    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{center}
        \def\echelle{0.83}
        \def\fichier{fichiers/exemple-axe-8.pdf}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Abréviations}

  Sommaire des abréviations :

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{nom} = \xpath{child::nom}.

  \item
    \xpath{.} = \xpath{self::node()}.

  \item
    \xpath{..} = \xpath{parent::node()}.

  \item
    \xpath{@attr1} = \xpath{attribute::attr1}.

  \item
    \xpath{a//b} = \xpath{a/descendant-or-self::node()/b}.

  \item
    \xpath{//a} = \xpath{/descendant-or-self::node()/a}.

  \item
    \xpath{/} = \xpath{/self::node()}.
  \end{itemize}

  \medskip%

  \begin{exemple}
    \begin{itemize}
    \item 
      \xpath{@b} : sélectionne l'attribut \texttt{b} du nœud courant.

    \item
      \xpath{../*} : sélectionne les éléments frères/sœurs du nœud
      courant en incluant le nœud actuel si c'est un élément.

    \item
      \xpath{//@attr1} : sélectionne tous les attributs de l'arbre
      XML se nommant \texttt{attr1}.
    \end{itemize}
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les prédicats XPath}

  \begin{itemize}
  \item 
    Une expression booléenne, construite avec des tests et les connecteurs booléens
    \xpath{and} et \xpath{or}. La négation est exprimée à l'aide de la fonction
    \xpath{not()}.

  \item
    Un test est :
    \begin{itemize}
    \item
      soit une expression XPath dont le résultat est converti en booléen;

    \item
      soit une comparaison ou un appel à une fonction booléenne.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \kword{Remarque} : l'évaluation des prédicats requière un certain nombre de règles de conversion.
  Plus précisément, il faut convertir des nœuds ou ensemble de nœuds vers le type approprié.

  \begin{exemple}
    \begin{itemize}
    \item 
      \xpath{//B[@att1=1]} : les nœuds \texttt{B} possédant un attribut \texttt{att1}
      égal à 1.

    \item
      \xpath{//B[@att1]} : les nœuds \texttt{B} possédant un attribut nommé \texttt{att1}.
      \xpath{@att1} est ici une expression XPath convertie en booléen.

    \item
      \xpath{//B/descendant::text()[position()=1]} : récupère pour
      chacun des nœuds \texttt{B}, son premier descendant de type
      texte. Ceci peut être abrégé en \xpath{//B/descendant::text()[1]}.
    \end{itemize}
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Évaluation de prédicat}

  Une étape étant de la forme \xpath{axe::test-nœud[P]}. L'ordre d'évaluation
  avec prédicat est le suivant :

  \begin{enumerate}
  \item 
    \xpath{axe::test-nœud} est évalué en premier. Ceci nous donne
    un résultat intermédiaire $\mathcal{N}$.

  \item
    Ensuite, pour nœud $N$ de $\mathcal{N}$, on évalue le prédicat $P$
    par rapport à $N$. Le résultat final est l'ensemble des nœuds
    de $\mathcal{N}$ pour lesquels le prédicat $P$ est vrai.
  \end{enumerate}


  \only<1>
  {%
    \xpath{\colorbox{white}{\strut /}A/B/descendant::text()[1]}
  }

  \only<2>
  {%
    \xpath{\hl{/A/B}/descendant::text()[1]}
  }

  \only<3>
  {%
    \xpath{\hl{/A/B/descendant::text()}[1]}
  }

  \only<4>
  {%
    \xpath{\hl{/A/B/descendant::text()[1]}}
  }

  \begin{center}
    \def\echelle{0.69}
    \def\fichier{fichiers/exemple-predicat-1.pdf}
    \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=2]{\fichier}%
    \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=3]{\fichier}%
    \includegraphics<3>[scale=\echelle, page=4]{\fichier}%
    \includegraphics<4>[scale=\echelle, page=5]{\fichier}%
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Le système de types de XPath 1.0}

  Il existe quatre type primitifs :


  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      Type & Description & Littérale & Exemples \\ \hline
      boolean & Valeur booléenne & Aucun & \xpath{true()}, \xpath{not(\$a=3)} \\ \hline
      number & Nombre à virgule & 12, 12.5 & \xpath{1 div 33} \\ \hline
      string & Chaîne de caractères & "to", "ti" & \xpath{concat("Hello", "!")} \\ \hline
      nodeset & Ensemble de nœuds & Aucun & \xpath{/a/b[c=1 or @e]/d}
    \end{tabular}
  \end{center}

  \medskip%

  Les fonctions \xpath{boolean()}, \xpath{number()} et \xpath{string()} sont
  des fonctions permettant de convertir les autres types en celui demandé.
  Cependant, cette conversion est réalisée de manière implicite la plus part
  du temps.

  \medskip%

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{boolean()} convertit vers un booléen.

  \item
    \xpath{number()} convertit vers un nombre à virgule flottante.

  \item
    \xpath{string()} convertit vers une chaîne de caractères.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Règles de conversion}

  \kword{Conversion vers un booléen} :

  \begin{itemize}
  \item 
    Un nombre est \cemph{vrai} si il est différent de 0 et \emph{NaN} (Not a Number).

  \item
    Une chaîne de caractères des \cemph{vrai} si sa longueur n'est pas 0.

  \item
    Un ensemble de nœuds est \cemph{vrai} si il est non vide.
  \end{itemize}

  \textbf{Exemple:} \xpath{//a[b]} retourne les éléments \texttt{a} qui ont au moins un enfant \texttt{b}. 
  \medskip%

  \kword{Conversion d'un ensemble de nœuds vers une chaîne de caractères} :

  \begin{itemize}
  \item 
    La conversion en chaîne de caractères d'un ensemble de nœuds est égale
    à la conversion en chaîne de caractères du premier objet de l'ensemble dans
    par rapport à l'ordre de l'arbre XML\@.

  \item
    La conversion en chaîne de caractère d'un élément ou du nœud racine
    document est la concaténation des caractères de type données brutes
    de tous les nœuds \emph{en dessous}.

  \item
    La conversion en chaîne de caractères d'un nœud texte est égale
    au texte lui même.

  \item
    La conversion en chaîne de caractères d'un nœud attribut est la valeur
    de l'attribut.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Exemples de conversion}

  \def\fichier{fichiers/exemple-conversion-1.xml}
  \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}

  \medskip%

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{string(/)} : a pour résultat \kword{"tata"}.

  \item
    \xpath{string(/a/@toto)} : a pour résultat \kword{"3"}.

  \item
    \xpath{boolean(/a/b)} : a pour résultat \textbf{\xpath{true()}}.

  \item
    \xpath{boolean(/a/e)} : a pour résultat \textbf{\xpath{false()}}.
  \end{itemize}

  \medskip%

  Pour plus de détails :

  \medskip%

  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/XPath/Fonctions/boolean}

  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/XPath/Fonctions/number}

  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/XPath/Fonctions/string}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les opérateurs}

  Les opérateurs suivants peuvent être utilisés en XPath :

  \begin{itemize}
  \item 
    \cemph{+, -, *, div, mod} : les opérateurs standards d'arithmétique. Attention,
    l'opérateur \cemph{div} est utilisé à la place de \cemph{/}.

  \item
    \cemph{or, and} : les connecteurs booléens standards.

  \item
    \cemph{=, !=} : les opérateurs d'égalité. Ils peuvent être utilisés sur les chaînes
    de caractères, les booléens et les nombres. Attention, l'expression \xpath{//a[.!=3]}
    signifie que l'on cherche un élément \texttt{a} dont la chaîne de caractère présente un entier différent de 3.\\
    De même, \xpath{//a[.!=b]} signifie que l'on cherche les éléments \texttt{a} dont la chaîne de caractère est différente de celle d'au moins un de ses enfants \texttt{b}. 

  \item
    \cemph{<, <=, >=, >} : les opérateurs de comparaisons. Ils peuvent être uniquement utilisés 
    pour comparer des nombres et non pas des chaînes de caractères. 

  \item
    \cemph{|} : opérateur d'union. Il permet de faire l'union entre différents
    ensembles de nœuds. Par exemple : \xpath{node()|@*}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les fonctions de nœuds}

  Ici, \cemph{\$s} fait référence à une variable XPath représentant un ensemble de nœuds.

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{count(\$s)} : compte le nombre d'objets contenu dans l'ensemble de nœud \$s.

  \item
    \xpath{local-name(\$s)} : retourne le nom du premier objet de l'ensemble de nœud \$s
    dans l'ordre de l'arbre XML, sans le préfixe de l'espace de nom. Si aucun
    paramètre n'est donné c'est l'objet du contexte actuel qui est utilisé.

  \item
    \xpath{namespace-uri(\$s)} : retourne l'URI (Uniform Resource
    Identifier) de l'espace de nom attaché au premier objet de
    l'ensemble de nœuds \$s dans l'ordre de l'arbre XML\@. Si aucun
    paramètre n'est donné c'est l'objet du contexte actuel qui est
    utilisé.

  \item
    \xpath{name(\$s)} : retourne le nom du premier objet de l'ensemble
    de nœuds dans l'ordre de l'arbre XML, en incluant son espace de
    nom. Si aucun paramètre n'est donné c'est l'objet du contexte
    actuel qui est utilisé.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les fonctions de chaînes de caractères}

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{concat(\$s1, \dots, \$s2)} : concatène les chaînes de caractères \$s1, \dots, \$s2.

  \item
    \xpath{starts-with(\$a, \$b)} : retourne \xpath{true()} si la chaîne \$a commence par \$b.

  \item
    \xpath{contains(\$a,\$b)} : retourne \xpath{true()} si la chaîne \$a contient \$b.

  \item
    \xpath{substring-before(\$a, \$b)} : retourne la sous-chaîne de \$a avant la première
    occurrence de \$b.

  \item
    \xpath{substring-after(\$a, \$b)} : retourne la sous-chaîne de \$a après la première
    occurrence de \$b.

  \item
    \xpath{substring(\$a, \$n, \$l)} : retourne la sous-chaîne de \$a de longueur \$l
    commençant à l'indice \$n (le premier indice étant 1). \$l est optionnel.

  \item
    \xpath{string-length(\$a)} : retourne la longueur de la chaîne \$a.

  \item
    \xpath{normalize-space(\$a)} : supprime tous les espaces superflues de la chaîne \$a
    (espaces avant/après la chaîne et doubles espaces).

  \item
    \xpath{translate(\$a,\$b,\$c)} : retourne la chaîne \$a où toutes
    les occurrences d'un caractère de \$b ont été remplacés par le
    caractère à la même position dans \$c.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les fonctions de nombre et booléens}

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{not(\$b)} : retourne la négation logique du booléen \$b.

  \item
    \xpath{sum(\$s)} : retourne la somme des valeurs des nœuds dans l'ensemble de nœuds
    \$s.

  \item
    \xpath{floor(\$n)} : retourne la valeur arrondie inférieure du nombre \$n.

  \item
    \xpath{ceiling(\$n)} : retourne la valeur arrondie supérieure du nombre \$n.

  \item
    \xpath{round(\$n)} : retourne la valeur arrondie (le plus proche entier) du nombre \$n.
  \end{itemize}

  \medskip%

  \begin{exemple}
    \begin{itemize}
    \item 
      \xpath{count(//*)} : retourne le nombre d'éléments dans le document.

    \item
      \xpath{normalize-space("\ \ titi\ \ \ toto\ ")} : retourne la chaîne\\
      \texttt{"titi toto"}.

    \item
      \xpath{translate("baba","abcdef", "ABCDEF")} : retourne la chaîne\\
      \texttt{"BABA"}.

    \item
      \xpath{round(3.457)} : retourne le nombre 3.
    \end{itemize}
  \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{XPath 2.0}

  XPath 2.0 est une extension de XPath 1.0, compatible avec les requêtes XPath 1.0.
  Voici les principales différences :

  \begin{itemize}
  \item 
    \cemph{Modèle de données amélioré} : étroitement lié à XML Schema.

  \item
    \cemph{Plus puissant} : des nouveaux opérateurs, comme les boucles et un
    meilleur contrôle de la sortie.

  \item
    \cemph{Extensible} : il est possible de créer des fonctions définies
    par l'utilisateur.
  \end{itemize}

  \medskip%

  Il existe des nouveaux test de nœuds en XPath 2.0 :

  \begin{itemize}
  \item 
    \xpath{item()} : n'importe quel nœud ou valeur atomique.

  \item
    \xpath{element()} : n'importe quel élément.

  \item
    \xpath{element(auteur)} : n'importe quel élément nommé \texttt{auteur}.

  \item
    \xpath{element(*,xs:personne)} : n'importe quel élément de type \texttt{xs:personne}.

  \item
    \xpath{attribute()} : n'importe quel attribut.
  \end{itemize}

  \medskip%

  Il est également possible de faire des expressions imbriquées. N'importe quel expression
  retournant une liste de nœuds peut être utilisé comme étape :

  \xpath{/livre/ (auteur | editeur) /name}

\end{frame}

\begin{frame}
  \xpath{/descendant::femme/child::age/child::text()}

  \def\fichier{fichiers/exercice-1.xml}
  \only<1>
  {%
    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<2>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{4,21}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
  \xpath{/descendant::prenom[child::text()="Romeo"]/..::*/attribute::id}

  \def\fichier{fichiers/exercice-1.xml}
  \only<1>
  {%
    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<2>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{7}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
  Les prénoms des personnes plus lourdes. \visible<3>{\kword{Attention} :}

  \only<1>
  {%
    \phantom{\xpath{/famille/*[not(poids < //poids)]/prenom/text()}}
  }

  \only<2>
  {%
    \xpath{/famille/*[not(poids < //poids)]/prenom/text()}
  }

  \only<3>
  {%
    \xpath{/famille/*[poids >= //poids]/prenom/text()}
  }

  \def\fichier{fichiers/exercice-1.xml}
  \only<1>
  {%
    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<2>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<3>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{3, 8, 13, 20, 27}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
  Les ids des hommes qui ne sont père d'aucune personne. \visible<3>{\kword{Attention} :}

  \only<1>
  {%
    \phantom{\xpath{//homme[not(@id=//pere)]/@id}}
  }

  \only<2>
  {%
    \xpath{//homme[not(@id=//pere)]/@id}
  }

  \only<3>
  {%
    \xpath{//homme[@id!=//pere]/@id}
  }

  \def\fichier{fichiers/exercice-1.xml}
  \only<1>
  {%
    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<2>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{26}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<3>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{7,12,26}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

\end{frame}

\begin{frame}

  \only<1>
  {%
    \xpath{\colorbox{white}{\strut /}/pere[not(text() = following::text())]/../@id}
  }

  \only<2>
  {%
    \xpath{\hl{//pere}[not(text() = following::text())]/../@id}
  }

  \only<3>
  {%
    \xpath{\hl{//pere[not(text() = following::text())]}/../@id}
  }

  \only<4>
  {%
    \xpath{\hl{//pere[not(text() = following::text())]/../@id}}
  }

  \def\fichier{fichiers/exercice-1.xml}
  \only<1>
  {%
    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<2>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{16, 23, 30}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<3>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{23, 30}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

  \only<4>
  {%
    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{19, 26}}, basicstyle=\scriptsize, language=XML]{\fichier}
  }

\end{frame}



\end{document}

